在[托爾金](../Page/托爾金.md "wikilink")（J.R.R.
Tolkien）的奇幻小說系列《魔戒》的世界裡，**半精靈**（Half-elven）是一支虛構的種族，屬於精靈與人類結合產生的後裔。

## 起源

半精灵与許多托尔金的创作概念一样，都是来源自[北歐神話](../Page/北歐神話.md "wikilink")。神話裡精靈偶而會與人類結合而誕下孩子。

## 總覽

半精靈與[人類或](../Page/人類_\(中土大陸\).md "wikilink")[精靈都是很類似的種族](../Page/精靈.md "wikilink")。半精靈雖然屬於精靈與人類的混血後裔，但他們也擁有繁殖能力。維拉之首[曼威](../Page/曼威.md "wikilink")（Manwë）在埃蘭迪爾啟航到維林諾後，下令半精靈必須在兩族之間的命運作出抉擇，選擇成為長生的精靈或壽定的人類。\[1\]不過看似半精靈可以延遲自己的選擇，因著愛隆的女兒[亞玟](../Page/亞玟.md "wikilink")（Arwen）為了與亞拉岡的愛情而選擇成為凡人，另外從未顯示過愛隆兩名兒子有作出選擇。

縱觀中土世界歷史上，出現過四次精靈與人類的結合。三次都有誕下半精靈，他們的後裔也被算在半精靈之內。唯有亞拉岡與亞玟的子女不被算在半精靈之中。然而半精靈此稱號常用於[愛洛斯](../Page/愛洛斯.md "wikilink")（Elros）與[愛隆](../Page/愛隆.md "wikilink")（Elrond）兩人，特別是愛隆，他經常被稱為「半精靈愛隆」*Elrond
Peredhel*。

在[辛達林語裡](../Page/辛達林語.md "wikilink")，半精靈的單數表現是*Peredhel*，而复数是*Peredhil*。昆雅語的單數是*Perelda*，眾數則是*Pereldar*。

## 著名半精靈

  - [迪歐](../Page/迪歐.md "wikilink")（Dior），他是[貝倫](../Page/貝倫.md "wikilink")（Beren）與[露西安](../Page/露西安.md "wikilink")（Lúthien）之子。他因為過早離世而無法選擇。\[2\]
  - [埃盧瑞](../Page/埃盧瑞.md "wikilink")（Eluréd）、[埃盧林](../Page/埃盧林.md "wikilink")（Elurín）和[愛爾溫](../Page/愛爾溫.md "wikilink")（Elwing），他們是迪歐與[辛達族精靈](../Page/辛達族.md "wikilink")[寧羅絲](../Page/寧羅絲.md "wikilink")（Nimloth）的子女。
      - 愛爾溫選擇成為精靈，她的兄長都因過早去世而無法選擇。\[3\]
  - [埃蘭迪爾](../Page/埃蘭迪爾.md "wikilink")（Eärendil），他是[圖爾](../Page/圖爾.md "wikilink")（Tuor）與[伊綴爾](../Page/伊綴爾.md "wikilink")（Idril）之子。他因著妻子愛爾溫的選擇而成為精靈。\[4\]
  - 愛洛斯與愛隆，他們是埃蘭迪爾與愛爾溫之子。愛洛斯選擇人類的命運，成為[努曼諾爾](../Page/努曼諾爾.md "wikilink")（Númenor）的首任皇帝；愛隆則選擇歸屬精靈。
  - [伊萊丹](../Page/伊萊丹.md "wikilink")（Elladan）、[伊羅何](../Page/伊羅何.md "wikilink")（Elrohir）及亞玟，他們是愛隆與[凱勒布理安](../Page/凱勒布理安.md "wikilink")（Celebrían）之子女。
      - 亞玟因著與亞拉岡的愛情而選擇人類的命運，伊萊丹及伊羅何則沒有在書中提及，\[5\]托爾金在書信中表示他們獲准延遲選擇。\[6\]　
  - [多爾安羅斯首任領主](../Page/多爾安羅斯.md "wikilink")[加拉多](../Page/加拉多.md "wikilink")（Galador）與其妹[吉米斯](../Page/吉米斯.md "wikilink")（Gilmith），他們是努曼諾爾人[印拉索爾](../Page/印拉索爾.md "wikilink")（Imrazôr）與西爾凡精靈[米斯瑞拉斯](../Page/米斯瑞拉斯.md "wikilink")（Mithrellas）的子女。
      - 書中從未提及他們的選擇。\[7\]

### 不被視為半精靈的例子

  - 中土世界裡面亦有其他混血孩子，而且半精靈的血脈亦一直流傳於登丹人的帝王之中，但他們都不被視為半精靈之一：
      - 露西安。她是帖勒瑞精靈[埃盧·庭葛](../Page/埃盧·庭葛.md "wikilink")（Elu
        Thingol）與邁雅[美麗安](../Page/美麗安.md "wikilink")（Melian）誕下的孩子。大概因為美麗安取了與伊露維塔的孩子們一樣的肉體，加上遵例視父系族裔為子女的族裔，故露西安被視為精靈之一。
      - 愛洛斯的後裔。應該因為愛洛斯選擇了人類的命運，他的後裔都歸屬此命運判決之下。
      - 加拉多和吉米斯各自的後裔。理由同愛洛斯的後裔一樣。
      - 亞拉岡與亞玟之子[艾達瑞安](../Page/艾達瑞安.md "wikilink")（Eldarion）和三名女兒。應該因為亞玟放棄艾爾達的命運，選擇歸屬人類，並且如同露西安一例，遵例視父系族裔為子女的族裔。

## 半精靈家系

### 多爾安羅斯一系

僅知道印拉索爾與米斯瑞拉斯結合後，誕下了加拉多和吉米斯二人。書中並沒有吉米斯和加拉多的詳細記錄，但可推測他們的配偶是人類，因為[第三紀元](../Page/第三紀元.md "wikilink")1981年時[艾德西隆得](../Page/艾德西隆得.md "wikilink")（Edhellond）的精靈已經全部離開。

多爾安羅斯領主的精靈血統由加拉多開始一直傳承下去，至[印拉希爾](../Page/印拉希爾.md "wikilink")（Imrahil）作為領主時[勒苟拉斯](../Page/勒苟拉斯.md "wikilink")（Legolas）依然辨認得出他體內那精靈血統。

## 早期版本

在收錄於《中土世界的歷史》裡的《失落的傳說》上下部，托爾金原意設定[埃蘭迪爾](../Page/埃蘭迪爾.md "wikilink")（那時名字被設定為*Earendel*）方為首位半精靈。貝倫原被設定是一位[諾多族精靈](../Page/諾多族.md "wikilink")（Noldor）。

另外在[圖林](../Page/圖林·圖倫拔.md "wikilink")（Túrin）的故事早期版本裡中，[布蘭迪爾](../Page/布蘭迪爾.md "wikilink")（Brandir）是一位半精靈，名為*Tamar*。這似乎暗示在他創作圖林的故事時，半精靈並不如日後創作裡一樣特別顯著。

## 其它作品

## 參考

  - 《[精靈寶鑽](../Page/精靈寶鑽.md "wikilink")》
  - 《[中土世界的歷史](../Page/中土世界的歷史.md "wikilink")》

## 資料來源

[HE](../Page/category:虛構精靈.md "wikilink")
[HE](../Page/category:中土大陸.md "wikilink")

[HE](../Category/中土大陸的精靈.md "wikilink")
[HE](../Category/虛構半人類.md "wikilink")

1.  《精靈寶鑽》 2002年 聯經初版翻譯 第二十四章《埃蘭迪爾的遠航與憤怒之戰》

2.  《精靈寶鑽》 2002年 聯經初版翻譯 第二十二章《多瑞亞斯的毀滅》

3.
4.
5.  《魔戒三部曲》
    附錄二編年史：僅提及二人在父親離開中土後繼續留居[伊姆拉崔](../Page/伊姆拉崔.md "wikilink")，他們的外祖父[凱勒鵬後來也搬到伊姆拉崔](../Page/凱勒鵬.md "wikilink")。

6.  The Letters of J. R. R. Tolkien; Letter 153

7.  但按加拉多的壽命（他只活了125歲）來說，他應該選擇了人類的命運。估計吉米斯的選擇或結局都與他的兄長差不多。